\chapter{Personlighed}
\input{./indhold/delt/setup.tex}

\section{Introduktion}
I psykologi betyder 'personlighed' menneskets helt unikke måde at tænke, føle, reagere og opføre sig på. -alt sammen set over længere tid og i forskellige sammenhænge. Man snakker altså om måden hvorpå personer er forskellige fra hinanden.

Studiet om personligheden er centralt i psykologifaget, men der findes ingen simple svar. 

\section{Freud og psykoanalysen}
Freud ville forklare personligheden, hvorfor er man som man er.Freud udviklede sin teori og terapi i slutningen af 1800-tallet og begyndelsen af 1900-tallet. 
Mange af Freuds tanker er forældede, men nogle regnes stadig for at være relevante fx:

•	Barndommen har en enorm betydning for resten af livet
•	Frigørelsesprocessen fra forældrene er vigtig for udviklingen af personligheden
•	Mange af vores reaktioner og motiver er ubevidste
•	Vores indre forestillinger om os selv og andre styre vores adfærd.

Problemet med Freuds psykoanalyse er, at begreberne og pointerne ofte er vanskelige eller umulige at efterprøve og undersøge i testning. 

Freud mente, at der altid var en årsag til problemerne, og at årsagen var at finde i folks barndom.

\subsection{Den psykoseksuelle udvikling}
Freuds faser, hvor det er driften og lystfølelsen i de erogene zoner, der skaber personlighedsudviklingen.Freud talte om den psykoseksuelle udvikling, hvor han beskriver driftens aktivitet i nogle få faser i barndommen. Faserne benævnes efter den del af kroppen, hvor barnet oplever en art seksuel lystfølelse. Hver fase har således sin erogene zone. I hver fase sker der samtidig en udvikling, af personligheden, således at der opstår et ego og senere et superego.

•	Personlighedsmodellen: Freud opfatter personligheden som sammensat af 1. id + 2. ego + 3. superego. Disse tre lag finder plads i løbet ad de psykoseksuelle faser fra 0-6 år. 
•	Superego består af egoideal og samvittighed. 

Id - det ubevidste, drifterne, lystprincippet, primærprocestænkning 
Lyst, det lille barn, ingen sans for realisme eller logik eller moral, impulsstyret, ucensureret, lagrer fortrængte følelser, fantasi, stræber efter tilfredsstillelse
Jeg (ego) - psykens realitetsskabende instans, indeholder sekundærprocestænkning samt de ubevidst virkende forsvarsmekanismer (f.eks. evnen til at fortrænge det Jeg’et ikke er i stand til eller ikke vil identificere sig med)Bevidst om tid og rum, tilpasset virkeligheden, besidder vilje, bevidsthed, hukommelse, selvopfattelse, realistisk, bearbejdelse af følelser pog indtryk, kender forskel på rigtigt og forkert - men lyst kan udsende behovstilfredsstillelse. Udvikler forsvarsmekanismer og påvirkes af disse (ubevidst)Overjeg (super-ego) - personens censurinstans, indeholder samvittighed, moral og det ideale jeg (hvordan jeg bør være)
Hersker, normer overføres fra autoriteter (forældre f.eks.), ideal, samvittighed, logik, moral, fornuft, tolererer ikke afvigelser fra normer. Rummer både bevidste, ubevidste og før-bevidste (grænsen mellem det bevidste og ubevidste) processer 

Et centralt begreb hos Freud og i psykodynamisk teori: Drift.

\begin{figure}[hbt]
  \includegraphics[scale=0.4]{./indhold/media/faser1}
  \caption{De psykoseksuelle faser}
\end{figure}


\subsection{Freuds personlighedsmodel}
Id: Ren drift, stræben efter nydelse
Ego: udvikles i 'trodsalderen'. Barnet opdager at det har kontrol over nogle vigtige kropsfunktioner. Dette giver fornemmelse af et 'jeg', et 'selv'.
Superego: udvikles i 3-6 års alderen, i denne fase, er det det seksuelle og kønnet, der tager opmærksomhed. Barnet indgår i et ubevidst spil der kaldes Ødipuskomplekset. 

\begin{figure}[hbt]
  \includegraphics{./indhold/media/Picture1}
  \caption{Freuds personlighedsmodel}
\end{figure}


\subsection{Ødipuskomplekset}
Man vil have forældrene af det andet køn, for sig selv. Så der kan blive en rivalisering mellem far og søn, fordi sønnen altså vil have moderen for sig selv. Sønnen vil dog ende med at erkende at faderen er stærkest. Kærligheden til moderen vil dog stadig kunne ses i sønnens valg af partner senere i livet. I denne fase dannes superegoet.

\subsection{Elektrakomplekset}
Elektrakomplekset betegner kvindens ødipuskompleks: Kærlighed til faderen og ønsker om at dræbe moderen i hendes egenskab af rivalinde. Freud mener at piger erkender at de har et mindreværd, fordi de ikke har nogen penis. Pigen frastøder sin mor, fordi hun ved at hun også er 'kastreret', fordi hun gerne vil have et barn med sin far.

\subsection{Trodsalderen}
Barnet begynder at have sin egen vilje og ville noget bestemt. Barnet begynder at tænke mere realistisk og agere på en mere hensynsfuld måde. 

\subsection{Forsvarsmekanismer}
Forsvarsmekanismerne er ubevidste og bruges til at forsvare sig mod trusler, der kan skabe angst. Forsvarsmekanismer formindsker presset, konflikten og angsten. Vi kan ikke klare os uden dem, alle benytter sig af dem.
•	Angst - en oplevelse af ikke-lyst. Jeg'et oplever en situation som farlig og truende. Specielt kan undertrykte følelser og drifter føre til angst. "livet er et problem". 
•	Forsvarsmekanismer - er ego's forsvar mod angst. Truslen kan komme fra enten id (forbudte følelser og drifter), fra superego (belastende krav og påbud) eller fra omgivelserne (trusler, ubehag, fjender)

Hvis vi bruger vores forsvarsmekanismer for meget vil de koste psykisk energi, de kan i længden dreje personligheden og forvrænge virkelighedsopfattelsen. Der kendes ca. 30 forskellige forsvarsmekanismer

\subsubsection{Liste over forsvarsmekanismer}
\begin{description}

  \item[Coping] \hfill \\
  Minder om forsvarsmekanismer med er som regel en bevidst strategi. En rationel strategi, man bruger til at forsvare sig selv mod noget ubehageligt. 
  
  \item[Fortrængning] \hfill \\
  Dette er den vigtigste forsvarsmekanisme. Alle andre forsvarsmekanismer er variationer over denne. Nemlig at undvige, skubbe væk, glemme. Tanker og ønsker der kan fremkalde angst bliver skubbet ned i det ubevidste.
  
  \item[Benægtelse] \hfill \\
  Forbudte tanker og ønsker når frem til bevidstheden men i benægtet form. Man nægter altså at tro på sandheden.
  
  \item[Reaktionsdannelse] \hfill \\
   Man reagerer modsat af ens virkelige motiv. En uønsket, 'ulovlig' følelse kommer frem i adfærden som sin modsætning. Man har fx en facade.
  
  \item[Projektion] \hfill \\
  De forbudte tanker og følelser tillægges andre. Det 'onde', 'uacceptable' skydes ud og over i andre.
  
  \item[Regression] \hfill \\
  Man søger tilbage til tidligere stadier i livet og benytter barndommens løsninger. Man kan drikke, sutte på fingeren, tude, lege, råbe osv.
  
  \item[Fiksering] \hfill \\
  Man hænger fast i et tidligere tidspunkt i sin udvikling, enten fordi man forbinder det med noget rart, fordi der er et uløst problem, eller fordi en senere udvikling er angstfremkaldende. Oplevelser i barndommen kan ofte have stor indflydelse på voksnes adfærd fx specielle seksuelle lyster.
  
  \item[Sublimering] \hfill \\
  Driften, der er en trussel, fordi den er forbudt, bliver omdannet til noget acceptabelt. Kunstneriske og videnskabelige kæmpepræstationer bliver ofte forklaret med denne forsvarsmekanisme. Man bruger groft sagt, driftspresset til noget 'fornuftigt'. 
  
  \item[Identifikation/introjektion] \hfill \\
  Man overfører andre menneskers meninger eller egenskaber til sig selv. Man skaber sig forbilleder og idoler for at styrke sig selv. Vigtigt til forståelse af hvordan overjeg'et dannes, nemlig ved at man overtager de 'stærke' forældres mening. 
  
  \item[Forskydning] \hfill \\
  Den psykiske energi, der har besat en ting eller en forestilling, kan skubbes over på noget andet. Freud fortæller, at en forbudt angst for faderen kan forskyde sig til en angst for dyr. Det kan være svært at forstå fx nogle drømme, seksuelle afvigelser eller folks mærkelige reaktioner. Dette kan skyldes forskydning. Man lader sit problem gå ud over en anden.
  
  \item[Idealisering] \hfill \\
  Man forguder andre. Dette er normalt en elsket person, fx mor eller far, som bliver ophøjet og tillagt alle mulige gode egenskaber. Det kan skyldes en angst for at komme til at skade denne person, men det kan også skyldes at personen er vigtig for ens eget jeg-ideal.
  
  \item[Devaluering] \hfill \\
  Man gør sig selv eller andre værdiløse. Det kan få én selv til at se ud af mere. Det kan også gøre et smerteligt tab lettere. 
  
  \item[Rationalisering] \hfill \\
  Man finder en god (bort) forklaring. Folk, der ikke kan lade være med at vaske hænder igen og igen, vil sige at det er for at blive ren. Sandheden er måske, at personen er angst, men det egentlige motiv er ukendt for personen. 'Det er lige meget med udseendet' siger den grimme 'skønhed kommer jo indefra'. 'Det er dumme elever' siger den dårlige lærer. 'Det er en dårlig lærer' sider den dumme elev. 
  
  \item[Isolation/intellektualisering] \hfill \\
  Man adskiller en forestilling fra de tilhørende følelser. Så er tanke 'isoleret' fra følelse. Man kan på den måde fx tale om ens ekskæreste uden at komme til at græde. Benævnelsen intellektualisering dækker stort set det samme som isolation: At man taler om noget på en kølig og teoretisk måde. 
  
  \item[Projektiv identifikation] \hfill \\
  Man splitter sit eget selv op i to stykker og skyder den uønskede del over i en anden person. Man kan på den måde forholde sig til den uønskede del ved at angribe den hos modtageren af projektionen. Den anden kan modtage eller afvise projektionen eller leve op til den.
  
  \item[Splitting] \hfill \\
  Forsvarsmekanisme fra den tidligste barndom, hvor barnet ikke kan håndtere to modstridende kræfter, nemlig kærlighed, lyst, tilfredsstillelse på den ene side og had og smerte på den anden side. For at få fred for denne modsætning vil barnet ubevidst isolere gode objekter fra onde. Senere i livet vil man dele op i sort og hvidt, ondt og godt. Man kan ikke udholde nuancerede følelser. 
  
  \item[Reparation] \hfill \\
  Man forsøger at gøre det godt igen, at genskabe det man har ødelagt.
  
\end{description}

\section{Carl Jung}
Han vil forklare personligheden, 'hvorfor er man som man er?'(1875-1961)
Blev kendt som ham, der skulle have været Freuds 'arvtager'. De var kollegaer i mange år.
I 1913 begyndte Jung at kalde sin psykologi 'analytisk psykologi', for at lægge afstand til Freuds psykoanalyse 
Jung har bidraget med væsentlige psykologiske begreber, ikke mindst til forståelsen af menneskets personlighed. Han lagde meget vægt på det ubevidste.
•	Det personligt ubevidste: består af fortrængte tanker og følelser, glemte begivenheder mv.Noget ubevidst materiale, vi deler med andre. Grunden til at vi deler det med andre, er at vi har arvet det fra tidligere generationer. Jung forestiller sig at menneskehedens lange udviklingshistorie har efterladt noget fælles tankegods i vores fælles ubevidste
•	Det kollektivt ubevidste: Nedarvede ubevidste tankeformer og reaktionsmønstre, der er fælles for alle mennesker.

\section{Humanistisk psykologi}
Opstod i hippietiden i Amerika -love, peace and harmony. Ubetinget accept er et kodeord -hvis ens forældre har udvist ubetinget accept og anderkendelse (De ha set en som man er, ikke som de gerne ville have at man skulle være) vil det føre til at man får en selvaccepterende attitude og forhold til sig selv.I denne psykologi, vil man forstå et menneskes personlighed -ikke fortolke eller forklare.I den humanistiske psykologi ses personligheden i nær sammenhæng med personens selvopfattelse. Til forskel fra andre retninger i psykologien, ses mennesket som frit og selvbestemmende. Det er derfor vigtigt at vide, hvordan mennesket oplever sig selv og sig selv sammen med andre. Humanistisk psykologi kom oprindeligt som en reaktion på andre former for psykologi.Man mener at man kun kan forstå en persons adfærd, når man forstår, hvordan personen ser sig selv i forskellige situationer. Man ser mennesker som aktive væsner, der konstant fortolker og drager mening ud af sin omverden. Det er på baggrund af disse fortolkninger at mennesket handler. Man ønsker at understrege menneskets muligheder og selvbestemmelse. Ikke noget med, at vi er slaver af ubevidste følelser og motiver.  Ikke noget med at vores liv er bestemt af yder og indre mekanismer, som vi ikke selv er herre over. Væsentlige navne: Carl Rogers og Rollo May -og Maslow regnes også som en del af denne psykologiRogers mener at den indre psykiske drift vi har er driften til at leve op til vores egne forventninger, at fuldføre sit eget selvbillede.

\section{Trækteorier}
Ren beskrivelse, man vil beskrive personligheden.Hvordan man karakteriserer menneskets personlighed efter, hvordan man opfører sig.
Eysencks lavede noget forskning ud fra spørgeskemaer. Han lavede forskning ift. psykisk syge soldater. 

•	Følelsesmæssig stabilitet: Man indplaceres på en skala fra nervøs, opfarende til rolig, afslappet. Hvis man konstant bevæger sig fra den ene ende af skalaen til den anden er man ikke i følelsesmæssig stabilitet. Selvfølgelig bevæger man sig på skalaen. 
•	Indadvendthed/udadvendthed: Man indplaceres på en skala fra stille, genert til snaksaglig, kontaktsøgende. 

\section{The big five}
O: Openness - Åbenhed
C: Conscientiousness - Omhyggelighed
E: Extraversion - Udadvendthed
A: Omgængelighed - Omgængelighed
N: Neurotism - Følelsesmæssig stabilitetI de sidste årtier er man begyndt at analysere personlighedstræk ved hjælp af fem vigtige faktorer, kaldet 'the big five'. Den model påstår, at mennesker kan deles op i forskellige personligheder efter 5 dimensioner. 

\section{Pensum/film}

\subsection{Dennis}
Kortfilmen starter med at Dennis ringer til Patricia og inviterer hende ud. Moderen bliver skuffet, da det er fredag og hun havde regnet med at de skulle spise sammen og spille kort om aftenen. Moderen manipulerer Dennis ved at give ham skyldfølelse over at han skal på date, og får ham til sidst til at live hjemme til aftensmad. Under maden foreslår Denis at moderen bør finde en man, hvortil hun svarer: ’Man kan ikke stole på mænd - du minder så meget om din far’. Dennis forlader moderen og tager på date med Patricia, hvor man finder ud af, at Dennis’ far var alkoholiker. Efter de har spist færdigt inviterer Patricia Dennis med til fest hos nogle veninder. Til festen bliver Dennis tilbudt noget alkohol men takker nej, hvorefter han alligevel giver efter og drikker alkohol. Pigerne til festen vil have ham til at smide trøjen og vis sine muskler frem, hvilket får Dennis til at føle sig ydmyget til festen og forlade den. Herefter han tager hjem og undskylder til sin mor. Moderen kommenterer bare: ’Har du drukket? Du minder så meget om din far’, hvorefter hun går i seng. Derefter går Dennis ind og sover hos sin mor.
Dennis' personlighed
•	Nervøs for at møde andre, meget indelukket.
•	Meget genert da pigerne vil have ham til at vise sine muskler og danse.
•	Usikker, gemmer sig bag muskler og tør ikke sige moderen imod.
•	Han træner meget, hvilket virker som et sikkert sted og som giver kontrol.
•	Meget afhængig af sin mor, som nedgør ham.
Relaterede begreber fra Freuds psykoanalyse til forståelse af Dennis' personlighed:
•	Ødipuskomplekset, han har manglet sin far i barndommen, så den rivalisering mellem drengebarn og far har ikke kunnet finde sted. Derfor sover Dennis stadig hos sin mor som en voksen mand, hvilket er unaturligt.
Dødsdriften, træningen (aggressivitet). Måske har hans far slået ham i barndommen, træningen giver beskyttelse. 

\subsection{Festen}
Folk er kommet fra nær og fjern for at fejre Helges 60 årsfødselsdag. Salen er fyldt op, og stemningen er god. Lige indtil Christian, Helges ældste søn, holder tale. Stemningen i lokalet vender og gæsterne bliver mundlamme, men kun de færreste kender til sandheden.
Helges datter, Linda, er død, og hendes tvillingebror, Christian, bor i Paris. Barndommen havde de tilfælles. Faderen voldtog dem, moderen tav i de mange år. Deres yngre søskende, Helene og Michael, havde ingen anelse om hvad der foregik bag de lukkede døre. Det var familiens hemmelighed. Men til Helges 60 års fødselsdag får alle sandheden at vide. Men hvem ville tro på, at Helge, den rare og venlige mand, kunne have sex med sine egne børn? Det er en alvorlig forbrydelse som familien er udsat for. Christian tænker meget på sin nyligt afdøde søster, og til faderens fødselsdag, mener han at det er på tide at dele deres forfærdelige barndomsminder med resten af familien. Dette gør han så da han holder tale. Faderen kan vælge mellem 2 taler, den gule eller den grønne. Med tilråb fra gæsterne beslutter Helge sig for at vælge den grønne, der så forekommer sig at være "sandhedstalen". Christian har valgt at kalde talen "Når far sku' i bad". Hele forsamlingen griner og er glade, men hvad de ikke ved er at den frygtelige sandheden lurer lige om hjørnet. Talen omhandler bl.a. den afdøde søster, som han på trods af misbrug af sin far, havde et tæt forhold til. Hun begår selvmord, og det får stor betydning for Christians liv, selvom han bor i Paris, og hun boede i Danmark. Da Christian holder tale, kommer han mere og mere ind på, hvor voldeligt og forfærdeligt det hele var, dengang han var barn. Det resulterer i, at han bliver smidt udenfor porten af sin bror og to andre mænd. Han kommer ind i huset igen, og prøver at fortsætte hvor han slap, men bliver igen smidt ud af huset. Christians mor prøver at forsikre alle gæsterne om, at det slet ikke er rigtigt, det Christian siger om misbrug af ham og hans søster.Christians personlighed
•	Tilbageholdende, indelukket - virker ikke yderligere kærlig eller gladfor at se sin familie.
•	Diplomatisk - hjælper sine yngre søskende med at holde fred. Har ’leder-rollen’, og tager ansvar.Helges personlighed
•	Autoritær - er klart familiens overhoved. Derfor virker han også overrasket, da Christian tør gå imod ham, ved at holde talen.Elses personlighed
•	Kærlig - viser kærlighed over for sine børn.
•	Vælger at fortie om hendes mands seksuelle misbrug af deres børn. Dette kan skyldes en frygt for manden eller for konsekvenserne af at gå til politiet.

\section{Begreber}

\begin{description}

  \item[Personlighed] \hfill \\
  Oplevelse af en persons særlige væremåde, følelsesregister, handle -og tankemønster, således som det viser sig i de fleste situationer og over længere tid. 
  
  \item[Selv og identitet] \hfill \\
  Vores egen oplevelse af os selv og hvem vi er
  
  \item[Libido] \hfill \\
  Ønske/begær (livsenergi) udtrykker de former, for energi, der fungerer som drivkraft i vores liv. Det er denne medfødte drift og vilje til at leve, til at opleve til at ville, at have osv. Der får os til at rejse os fra sengen og foretage os noget. 
  
  \item[Thanatos] \hfill \\
   Dødsdriften. Menneskets medfødte drift i retning af aggression, vold og ødelæggelse. Den medfødte ubevidste trang til at destruere, ødelægge og fornægte. Gentagelsestvang - man bliver ved med at gøre noget, der ikke er særlig godt for en.
  
\end{description}